\section{Diagramme de classes avec les Modèles de Conception}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=6in]{img/MenuFact02-UML}
    \caption{Diagramme de classes avec les Modèles de Conception}
\end{figure}

\newpage

\section{Modèles de conceptions}

Le tableau~(\ref{tab:modele}) contient l'explication de l’utilisation de chaque Modèle de conception et la justification de son utilisation.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Utilisation des modèles de conception}
    \label{tab:modele}
    \begin{tabular}{p{0.5in}p{2.5in}p{2.5in}}
        \hline
        \bfseries Modèle & \bfseries Utilisation & \bfseries Justification\\
        \hline
        \hline
        Factory & Ce modèle de conception a été implémenté au niveau de la classe PlatAuMenu. Le code de la création des plats a été organisé dans un seul endroit du code (Sin­gle Respon­si­bil­i­ty Prin­ci­ple). & La raison était de pouvoir introduire de nouveaux types de produits dans le programme sans "briser" le code existant (Open/Closed Prin­ci­ple).\\
        \hline
        MVC & Ce modèle de conception a été implémenté au niveau de la classe Facture. Celle-ci a été divisée en un Model, un Controller et une View. & La raison était de pouvoir avoir différentes vues d'un même modèle mais aussi pour être en mesure d'apporter des modifications sans affecter l'ensemble de celui-ci (Open/Closed Prin­ci­ple).\\
        \hline
        Observer & Ce modèle de conception a été implémenté au niveau des classes Facture et Chef. Lorsque la classe Facture reçoit un nouveau plat à préparer, tous les membres de la liste d'observateurs (Subcribers) sont notifiés de façon aléatoire. & La raison était de pouvoir introduire de nouvelles classes d'abonnés (ex. Chef) sans avoir à modifier le code du Publisher (Facture) (Open/Closed Prin­ci­ple).\\
        \hline
        Singleton & Ce modèle de conception a été implémenté au niveau de l'inventaire. Celui-ci est initialisé uniquement lorsqu'il est demandé pour la première fois. & La raison était de s'assurer que la classe Inventaire ne possède qu'une seule instance, mais aussi pour avoir un point d'accès global à celle-ci.\\
        \hline
        State & Ce modèle de conception a été implémenté au niveau des classes Facture et PlatChoisi. Le code lié à des états particuliers a été organisé dans des classes distinctes (Sin­gle Respon­si­bil­i­ty Prin­ci­ple). & La raison était d'éliminer les énumérations afin d'éviter une machine à états basée sur des conditions. Lorsqu'il y a plusieurs états, il devient très difficile de maintenir le code car toute modification de la logique de transition peut nécessiter de changer les conditions d'état dans chaque méthode. Il sera donc possible d'introduire de nouveaux états sans changer les classes d'états existantes ou le contexte (Open/Closed Prin­ci­ple).\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\newpage

\section{Avantages et recommandations}

Quel est l’avantage d’avoir utilisé des Modèles de Conception pour développer l’application?
Ils nous ont permis d'élaborer des constructions logicielles de meilleure qualité, tout en réduisant la complexité du code. Il était aussi très simple d'implémenter des tests unitaires et de valider les composantes individuellement. De plus, nous avons pu fournir à l'aide des modèles de conception une organisation et une structure qui sera simple à analyser et à modifier si jamais les exigences du programme deviennent plus complexes.

Est-ce que vous recommandez cette manière de créer une application?
Absolument. Les modèles de conception nous fournissent un moyen de résoudre les problèmes communs liés au développement de logiciels à l'aide de solutions éprouvées. Cette connaissance est toujours utile car elle nous apprend à résoudre toutes sortes de problèmes en utilisant les principes de la conception orientée objet. De plus, ces modèles définissent un langage commun facile à utiliser pour communiquer plus efficacement avec nos collègues de projet.

\section{Test Unitaires}

Dans le développement de cette application, nous avons utilisé des tests unitaires.

L'avantage principal d'avoir utilisé des tests unitaires dans le développement de l'application est qu'on pouvait être certain que, tout au long du refactoring, que l'application continuais de fonctionner comme elle fonctionnait avant le refactoring.

Les tests unitaires ont changé notre manière de développer l'application. En effet, nous avons pu vérifier le fonctionnement de chaque modules de façon indépendante tout au long du développement et cela nous a permis de trouver les défaillances plus rapidement.
